\section{Tidy}

Verwijder ongewenste bestanden op basis van specifieke criteria. Meerdere criteria zullen aan elkaar worden gekoppeld door een OR-statement. Indien je geen leeftijd of bestandsgrootte specifi\"eerd zullen alle bestanden die overeenkomen met het patroon worden verwijderd. Deze resource type genereert een 'file' object voor elk bestand dat overeenkomt met het patroon, waarna de bestanden verwijderd worden door de 'file' resource type.

\subsection{Parameters}

age:\\
Je kan hier een maximum leeftijd opgeven voor bestanden, indien de bestanden ouder zijn dan dit, worden ze dan verwijderd. Je kan hierbij een leeftijd opgeven van seconden (s), minuten (m), uren (h), dagen (d) of weken (w), door een getal op te geven gevold door de corresponderende letter. Als je 0 opgeeft als waarde zullen alle bestanden verwijderdt worden, let hier dus mee op.\\\\
%
backup:\\
Of er eerst een backup gemaakt dient te worden van bestanden die verwijderd worden. De waarde hiervan wordt rechtstreeks doorgegeven aan elk 'file' object dat wordt aangemaakt. geldige waardes zijn reeds besproken bij de backup parameter van de 'file' resource type.\\\\
%
matches:\\
Hier kan je een patroon opgeven voor het 'matchen' van bestanden. Je kan hierbij gebruik maken van meta-karakters om meerdere bestanden te matchen en zelfs meerdere patronen doorgeven in een array. Deze parameter is enkel geldig indien de parameter 'recurse' ook wordt aangezet, aangezien het geen zin heeft statische bestanden te matchen (Dit zou veel simpeler via een gewoon 'file' object afgehandeld kunnen worden).\\\\
%
path:\\
De padnaam naar het bestand of map die je wil beheren, let er op dat deze volledig gekwalificeerd moeten zijn.
%
recurse:\\
Als de opgegeven padnaam een map is, bepaalt deze parameter of men zal afdalen in de map. Geldige waardes zijn 'true' of 'false'.\\\\
%
rmdirs:\\
Geef op of je mappen ook wil verwijderen indien ze overeenkomen met het gespecifi\"eerde patroon. Dit werkt enkel indien de map leeg is. Geldige waardes zijn 'true' en 'false'.\\\\
%
size:\\
De maximum grootte voor bestanden. Geldige waardes zijn een getal, gevolgd door een van volgende ordes van grootte: byte (b), kilobyte (k), megabyte (m), gigabyte (g) en terabyte (t). Zonder suffix zal men kilobytes als standaardwaarde nemen.\\\\
%
type:\\
Stel in hoe je de leeftijd van een object wil bepalen. Geldige waardes zijn: atime, mtime en ctime.\\\\
